\documentclass{bmstu}

\usepackage{biblatex}
\usepackage{array}
\usepackage{amsmath}

\addbibresource{inc/biblio/sources.bib}

\begin{document}

\makereporttitle
    {Информатика и системы управления}
    {Программное обеспечение ЭВМ и информационные технологии}
    {лабораторной работе №~6} % Название работы (в дат. падеже)
    {Моделирование} % Название курса (необязательный аргумент)
    {Моделирование системы массового обслуживания с одним генератором и обслуживающим аппаратом на языке GPSS} % Тема работы
    {11} % Номер варианта (необязательный аргумент)
    {Марченко~В./ИУ7-73Б} % Номер группы/ФИО студента (если авторов несколько, их необходимо разделить запятой)
    {Рудаков~И.~В.} % ФИО преподавателя

{\centering \maketableofcontents}

\chapter{Теоретическая часть}

\section{Задачи на лабораторную работу}

Разработать программу на языке GPSS для моделирования системы, состоящей из генератора, буферной памяти и обслуживающего аппарата. 
Генератор подает сообщения, распределенные по равномерному закону, они
приходят в память и выбираются на обработку по закону распределения Эрланга. 
Количество заявок конечно и задано. 
Предусмотреть случай, когда обработанная заявка возвращается обратно в очередь. 
Определить длину очереди, при которой не будет потерянных сообщений.

\section{Равномерное распределение}

Говорят, что случайная величина имеет равномерное распределение на отрезке $[a,~b]$, где $a,~b \in \mathbb{R}$, если ее плотность вероятности $f_{X}(x)$ имеет вид:
\begin{equation}
f_{X}(x) = \begin{cases}
	\frac{1}{b - a},~x \in [a,~b], \\
	0,~x \notin [a,~b].
	\end{cases}
\end{equation}

Функция распределения имеет вид:
\begin{equation}
F_{X}(x) = \begin{cases}
	0,~x < a, \\
	\frac{x - a}{b - a},~a \leq x < b, \\
	1,~x \geq b.
	\end{cases}
\end{equation}

Обозначение равномерно распределенной случайной величины: \mbox{$X \sim U[a,~b]$}.

Для генерации времени с помощью равномерного распределения используется следующая формула:
\begin{equation}
t = a + (b - a)R,
\end{equation}
где $R \sim U[0,~1]$.

\section{Распределение Эрланга}

Распределение Эрланга представляет собой двухпараметрическое непрерывное распределение вероятностей при $x \in [0,~\infty)$. 
Два параметра: положительное целое число $k$ (т.~н. <<форма>>) и положительное действительное число $\lambda$ (т.~н. <<интенсивность>>). 
Иногда вместо параметра $\lambda$ используют т.~н. <<масштаб>> $\beta = \frac{1}{\lambda}$.

Плотность вероятности распределения Эрланга:

\begin{equation}
f_{X}(x;~k,~\lambda) = \frac{\lambda^{k} x^{k - 1} e^{-\lambda x}}{(k-1)!},~x,\lambda \geq 0.
\end{equation}

Если вместо $\lambda$ использовать $\beta$, то плотность вероятности будет иметь вид:

\begin{equation}
f_{X}(x;~k,~\beta) = \frac{x^{k - 1} e^{-\frac{x}{\beta}}}{\beta^{k} (k-1)!},~x,\beta \geq 0.
\end{equation}

Функция распределения случайной величины:

\begin{equation}
F_{X}(x;~k,~\lambda) = \frac{\gamma(k, \lambda x)}{\Gamma(k)} = \frac{\gamma(k, \lambda x)}{(k-1)!},
\end{equation}
где $\Gamma$ --- гамма-функция, а $\gamma$ --- нижняя неполная гамма-функция.

Обозначение случайной величины, распределенной по закону Эрланга: \mbox{$X \sim ${Erlang}$(k,~\lambda)$}.

Для генерации времени с помощью распределения Эрланга используется следующая формула:
\begin{equation}
t = - \frac{1}{k \lambda} \sum_{i = 1}^{k} \ln(1 - R_i),
\end{equation}
где $R_i \sim U[0,~1]$.

\chapter{Примеры работы программы}

На рисунках~\ref{img:view-01}--\ref{img:view-04} показаны результаты работы программы при различных значениях параметров.

\includeimage
    {view-01}
    {f}
    {H}
    {.75\textwidth}
    {Результат работы программы №~1}
    
\includeimage
    {view-02}
    {f}
    {H}
    {.75\textwidth}
    {Результат работы программы №~2}
    
\includeimage
    {view-03}
    {f}
    {H}
    {.75\textwidth}
    {Результат работы программы №~3}
    
\includeimage
    {view-04}
    {f}
    {H}
    {.75\textwidth}
    {Результат работы программы №~4}

\end{document}
